[三國]關羽唔北伐 蜀漢能否統一？😦

😧

關乳 唔失荊州 蜀好大機會

你無解到樊城徐庶IF路線?

唔得

關乳 當年究竟有無方法 唔失荊州🤔

大耳賊知自己帽左,一心想佢死

即刻派架戰機飛去炸好冇？唔使準備架？

劉備真係好賤

條撚準備

劉備=阿達?

都唔易，曹操所控制架中原人力物力係孫劉加埋都比唔上的，曹操輸幾場依然係最強。不過蜀都起碼威過，孫權打完赤壁之後就成碌柒咁，離開左長江就唔識打咁，打合肥十尻幾次冇次得，最終唯有背盟聯強偷襲有水域架荊州，有啲咁架隊友真係得啖笑

最後三家佢捱得最耐你吹咩

關羽贏到開巷 洗咩幫
打完漢中
搞緊稱王既野
呢d野全部加埋 好明顯解釋到點解劉備無動作 而無史書提到襄樊之戰期間關羽有向巴蜀方面求援 唯一一次求援係關羽圍城期間向荊西劉封孟達要求援軍
三國志劉封傳：「自關羽圍樊城、襄陽，連呼封、達，令發兵自助。封、達辭以山郡初附，未可動搖，不承羽命。會羽覆敗，先主恨之。」

但後尾擋住左劉備攻勢喎

其實係張遼勁定東吳廢

唔擅自出兵 固守荊州咪得

張遼勁

跟過哦
呂布

其實由龐統死果刻已經註定失敗，蜀基本上係人材儲備上就唔夠魏鬥，可能連吳都不如。

古代通訊冇現代咁強，即場有一個人可以俾意見同落決定係好重要既，你川蜀同荊州既事情真係最少每邊有一個軍師係到。去到後期蜀根本就冇人材去繼續打落去。所以最多話關羽提早左失敗姐

東吳廢！關羽統領半個荊州，打到襄樊岌岌可危，東吳偷雞拎左大部分荊州之後，襄樊再冇俾人威脅過。劉備係漢中打贏曹操親自帶隊架大軍，東吳呢個時候連打空虛架合肥都輸到仆街，真係笑撚死人

魏點都係最強。所以孫劉聯盟點合作好重要，孫吳笨在聯強打弱，大佬你坐山觀虎鬥都好啊 歷史上有邊次聯強打弱有好下場，北宋聯金打遼，結果皇帝都俾金人捉埋，南宋聯蒙打金，亡埋國

其實點解龐統死得咁搞野
無乜聽過三國軍師打仗會受傷

劉:大佬我賣鞋賣到做國家主席乜都夠啦，我唔想搞大件事呀

除左識拖後腳咩都唔識

自己騎馬係最前線??

首先最重要一點係唔係劉備唔幫 係唔需要幫 一開始建安二十四年秋關羽水淹七軍 威震華夏 此時形勢一片大好 不需援助

《三國志魏書十七》：「秋，大霖雨，漢水溢，平地水數丈，禁等七軍皆沒。 」

到後來 關羽圍襄樊 (注意關羽此時只向上庸既劉封孟達求援 蜀中劉備理應不知情) 徐晃援至擊退關羽 同時呂蒙白衣渡江 關羽軍至江陵時 江陵已降 關羽遂進退失據 史書無記載呢個過程有幾耐 但睇番蜀書先主傳

巜三國志蜀書先主傳》：「關羽攻曹公將曹仁，禽於禁於樊。俄而孫權襲殺羽，取荊州。」

陳壽用既係「俄而」 俄而有不久 無幾耐既意思 可見形勢惡化之急 有可能劉備知道消息時關羽已經敗亡

結論：
襄樊之戰前期形勢大好 唔需要幫
中期圍城 劉備未必知道消息
後期形勢轉變太快 劉備咩都做唔到

冷兵器時代既中國，從來係中原屌打其他地方
例如隋唐同北宋，都係得中原得天下
劉邦雖然係蜀地起兵，但如果唔係佢迅速進軍中原既話，根本冇機會一統天下

即係孔明9 up 啦
又話跟足隆中對就贏

隆中對唔係必勝之計，而係唯一可行之計
演義都講過要等魏國內亂，先可以同東吳兵分三路進軍中原，否則正面交鋒敗多勝少

三路？有可能咩

人地威震華夏，過去慶功咩？
打完漢中都未回氣。。。

蜀國兩路進攻，東吳攻合肥即可
三條線歷史上都打過，係未試過同時攻
戰略上可行

其實預到魏國內亂已經好強，係真係衰在蜀唔多好既文臣武將，冇一戰之力。吳就太短視

蜀漢唔係無人才 係三國志呢本書無記載好多姐 其他書例如華陽國志有寫

如果劉備真心要陰關羽，就唔會拉成堆親兵去俾人bbq

東吳會唔會幫拖呀

其實隆中對從來無侵孫權玩 只係東和孫權 天下有變之時 則遣一上將自荊州北進洛陽 劉備另率一軍出秦川

其實孫權最想永續三分，或者食咗蜀提早進入南北朝，佢比上不足，比下有餘。永續三分，然後入南北朝，再用魯肅條橋(侵吳國玩嘅隆中對），統一天下先係最著數。

根本南方有兩個政權，冇可能北伐成功，所以劉備之打吳國，不過衰太急加遇著神人陸遜，先瀨嘢，打完夷陵之戰後，注定咗魏（晉）果一派北佬贏硬。

隆中對係戰略方針姐，具體上實行好多細節要注重。打魏國本來係主張兩路齊進，一路由漢中出侵雍涼，再扼守潼關或者函谷關，阻擋魏軍反攻，後方再組建西涼騎兵。同時間一路由荊州北上攻許昌，不過呢路應該係佯攻或者係牽制用，因為你攻完之後根本無險可守，加埋許昌係魏老巢點會咁易。所以真正攻的應該係上路，如果成功搶到長安同西涼，咁蜀軍戰鬥力就真係倍增啦，到時真係唔知鹿死誰手。

不過問題就係點解冇啦啦會變左關羽單機

對吳關係又處理得極差，孫權點會想睇住劉備一路坐大，自己就一無所獲

荊州係四戰之地，又夾係魏吳之間，其實遲早必失。不如同孫權再傾，先再割多部份地方俾吳，等攻下關中再全部讓晒。咁就可能真係形成到三足鼎立啦，而且對蜀最有利，川地同關中進可攻退可守，萬無一失

利申：馬後炮兼FF

no
國力差距太大

中國歷史上, 小國吞大國, 一定要 大國分裂先得

就好似滿州人吞明朝, 都是因為明朝打緊內戰, 分裂左李自成, 張獻忠, 而南明又分裂好多勢力

劉邦吞項羽, 都是因為當時分左18路諸侯

朱元璋北伐, 吞北方.....都是因為當時北方分開幾個軍閥
蔣介石北伐, 都是因為當時軍閥內戰緊
曹操 吞袁紹勢力, 都是因為袁紹死後, 佢幾個財家仔 分裂

所以蜀漢想吞魏國, 必須魏國分裂

三國志諸葛亮傳「天下有變，則命一上將將荊州之軍以向宛、洛，將軍身率益州之眾出於秦川。」

荊州軍既目標係洛陽 目標係收復舊都而非直接滅亡曹魏 所以理應係兩路圍攻洛陽

劉備已經將一半荊州比左孫權 係孫權呂蒙狼子野心 想食晒成個荊州 唔係劉備方想唔想搞好關係既問題 係孫權方根本由魯肅死 呂蒙上台一刻已經想搶荊州

其實拎到雍涼就有個前線基地

魏吳都想要夾係中間架荊州，所以我話荊州根本冇得守，不如做個順水人情俾埋果唔夠一半孫權，如果換到關中直頭賺到笑。

另外單靠半邊荊州兵就想北上洛陽就好不切實際啦，每下一城就要守，而且係無險可守，點擋得住魏源源不絕架大軍。仲要提防埋孫權，呢一路攻勢根本就成唔到大事，關羽就係當孫權冇到，盡出荊州兵先玩出事，所以我話呢一路頂多玩下虛張聲勢

高平陵變之後魏國內亂不斷，不過有心北伐的蔣琬已死，費瑋不欲動兵，故姜維數議北伐及夏侯霸投蜀，蜀都沒有大型北伐。

關羽有防孫權襲，仲試過去奪孫權糧倉試探，但孫權一直扮野。

關羽慘敗原因在公安（前劉備的荊州大本營，通往荊南要地），南郡（關羽時代州治）兩大重鎮一夜之間被策反。

而關羽過分自信此二地無可能會投孫，沒有即時調兵反攻，更搞笑既係，曹仁通風報信比關羽踢爆呂蒙偷襲，更指示曹軍不可追擊關羽。但關羽都沒有相信，仲派信使入江陵溝通，有充分時間準備包圍。

而呢個信使更成為了關全軍潰散既原因，因為佢帶來了呂蒙善待軍中將士家眷的信息，結果成支部隊逃散。

如果關羽即時反擊，根本不會落得身死既局面。

此計係司馬懿獻比曹操，原先設計係要關羽冇死，然後孫劉開戰。

關羽唔想放棄樊城戰果招致大敗。

事實上，徐晃援軍已經破左關的銳氣，關羽不宜再久戰，曹操已經周圍調兵入荊州。

關沒有人數上的優勢，苦苦死撐唔知為左咩。

隆中對實行到最後一定係蜀贏照抄劉邦本攻略就得

有荊州守漢中劍閣，中原打左咁多年周圍都係廢地廢屋其實優勢唔算好大，荊州先係當時最大既肥豬肉有糧有人，可惜曹操知劉備入蜀就等於當年放生劉邦要先一步拎漢中，劉備先迫住分兵入蜀失荊州

如果曹操長命多幾年
見到蜀吳開戰兩敗俱傷會點

劉備入蜀兩次抽走大量荊州兵和跟隨自己遊戰各地的部隊，但關羽北伐的北伐竟逼到曹操議遷都，可見關治荊州治得唔錯。

點可能放棄荊州?隆中對既必要條件係兩路同時出兵合圍洛陽

第2段唔係好明你講咩 宛洛周圍群山環繞 且有險要關隘 如果好似你講只出一路兵即可 諸葛亮既理論根本無必要再出荊州一路

lm

兩路出兵固然最理想，但係你點處理孫權？半個荊州頂得住魏吳夾攻？
我意思唔係就咁放棄荊州，而係同孫權來個交易，得雍涼就放荊州俾佢，先穩住佢再講。
另外荊州一路唔係唔攻，而係佯攻見機行事，作牽制之用。你一大量抽調荊州兵就難保孫權有動作，事實亦都證明左會咁。
荊州上洛陽係冇辦法好似攻長安咁守一關隘就保障到大後方，而面對架係四面受敵，講真如果你咁都打得贏，真係唔需要講咩戰略啦，直接打許昌亡魏算

補充一點：荊州位於長江上游，極具戰略位置，任何人得之都可以順江而下攻建康，所以孫權絕對係志在必得

雖然張遼本身已經好勁，不過好大程度係孫權唔知做乜自己上前線打結果十萬軍一野比張遼收皮

如果換其他人打(eg.呂蒙)，一定冇可能輸得咁慘

東吳敗於周都督太早死。。。
仲有一早孫策冇死的話，可能晨早統一左。。

你講呢個係孫劉聯盟破裂後既情況 諸葛亮本來既構想係孫權唔做任何動作 劉備佔有大半荊州既情況 事實上如果孫權係合肥方面有所進展 佢未必會向荊州方面擴張

孫策在生都好難統一，北強南弱既形勢未改變。

仲要中原士族歧視南方豪族

漢朝既人你講宋朝做例

其實唔係十萬軍一野比人收皮
合肥之戰應分為3部分

1.孫權軍至 張遼領800人突擊孫權後退回城內
2.孫權圍合肥十幾日
3.久攻不下 加上疫疾橫行 退兵 此時張遼率軍追擊 (斷橋一幕就係呢個時候發生)

好多人認為張遼領800人突擊孫權直接令孫權戰敗 其實係將三國志同演義混合左

演義寫既合肥之戰係樂進誘敵 張遼李典伏擊孫權 大敗其 同三國志入面既完全唔同

而你話孫權親上前線應該係講緊上面既第3部分

建康實錄「二十一年，權自陸口引兵還合淝，營於津北，〔45〕魏遣將軍張遼拒之，久不戰，權乃撤軍。過津南，自留千人殿後，與軍將舉酒樂飲。前部渡將欲盡，遼知之，密使人斷橋，以輕騎來襲。」

三國志吳主傳「合肥未下，徹軍還。兵皆就路，權與淩統、甘寧等在津北為魏將張遼所襲，統等以死扞權。權乘駿馬越津橋得去。」

可以見到當時孫軍係徹退緊 孫權親自殿後 手下當時只有1000人 而合肥守軍有7000人 可以推斷張遼係以眾擊寡

其實凌統當時既表現應該比張遼仲勁

補充多幾段史料 睇埋就一清二楚了

甘寧傳「建安二十年，從攻合肥，會疫疾，軍旅皆已引出，唯車下虎士千餘人。並呂蒙、蔣欽、淩統及寧，從權逍遙津北。張遼覘望知之，即將步騎奄至。寧引弓射敵，與統等死戰。」

凌統傳「時權徹軍，前部已發，魏將張遼等奄至津北。權使追還前兵，兵去已遠，勢不相及，統率親近三百人陷圍，扶扦權出。」

魏,蜀國力差咁遠, 蜀漢點統一?
除非積累多十幾年, 食埋周邊d小國
同時中原打到兩敗俱傷啦

玩下三國志就知唔得

如果諸葛亮發明到大炮, 燃燒彈, 統一應該會較容易.
以當時的技術, 唔係無可能ge事

孫權想要荊州係必然架事，劉備入蜀開始已經不停被逼還荊州，打漢中時為左穩住孫權又割部分俾東吳，由頭到尾東吳要荊州架目的都好明顯，雙方在此之前已經劍拔弩張。預孫權冇任何動作無疑係自欺欺人

點解唔留返荊南
還晒荊北比權仔

權仔咁鍾情長江
咪比佢頂晒曹魏

還得荊北就直頭成個荊州還哂佢，全軍入蜀稱帝北伐。當年諸葛第一次北伐咁既人腳都可以打到上去都攞到三郡。換關羽出箕谷引敵，張飛出祁山。隨時長安以西可平。。。不過又要佢地夠長命先得

劉備好撚賤
借嘢唔還仲大條道理咁

起碼唔會上連登出賣個仔先

赤壁之戰後，荊南四郡好快比劉備佔領，果時周瑜仲係江陵苦戰緊，劉備仲好心派兵絕曹軍北道逼曹仁逃走。

但周瑜攻下江陵之後強行任命荊南四郡太守，只將公安呢一塊窮地比左劉備。仲要孫權軟禁劉備強行吞佔。

所謂借荊州，只係雙方權宣之計。

因為南郡可以入蜀，冇左南郡，荊益會失聯。

魯肅原意真係想劉備去頂曹操

關以樊城作目標，可能會借漢中大捷個勢一口氣佔左樊城，咁日後要北伐就可以玩直插。

而且，關羽後方好穩固，係衰人，如果換做關平守江陵。呂蒙冇攻城器根本只有退兵的下場。

呂蒙輕易成功證明左後方不穩。呂以輕兵白衣渡江，關羽沿江所置伏兵同峰火輕易被制服，除左呂蒙奇兵收效之餘，更加證明左守軍兵力不足啦，唔係點會一下子全部俾人捉晒，仲冇走漏半點消息。

同埋我一直強調係長遠來睇，唔係一兩場戰爭勝負。荊州形勢本來就受魏吳夾擊，可以守得住已經萬幸，更加唔好話拎來進攻。呂蒙輕兵突擊只係東吳想係最低損失架情況下取得荊州，如果孫權好似打合肥咁出動咁多人，加埋北面架魏國，你點頂？蜀強到可以一打二？

所以最理想都係好似打漢中時咁同孫權交易多次，取雍涼就還荊州，仲可以換取孫權再打合肥，何樂而不為。

士仁糜芳不降，則公安江陵不失，呂蒙耍咩招都冇用。

曹操樂見關羽退兵然後孫劉開戰。佢更係會睇戲。

劉備一早講左話先取雍涼再還，係孫權唔想啫。

大耳賊入益州之前已經話拎左益州就還荊州 點知最後都無還 所以都唔怪得人

不過關羽絕北道成效其實不大
南郡重要性遠大於荊南四郡

北道不絕，周瑜就無法對南郡進行合圍。江北尚有樂進文聘徐晃數萬曹軍準備支援。

問題在於周瑜深陷江陵戰局，無力分兵。只能由劉備方面出兵，雖然到左後期關羽防線被李通衝破南下，起碼延遲左曹軍支援。

但劉備大可以睇戲咩都唔做整理剛剛新得既荊南四郡。

南郡重要性當然大。

直接講啦，孫權當初*借*係存心逼劉備日後要還，而劉備擺明唔還。

唔係曹操奪漢中，孫劉一早開左戰，孫權強攻荊南，劉備亦移師公安調集兵馬。

吳個班有錢佬根本無心北伐.
呢班禍國商人到蒙一野落黎殺晒先無繼續誤國.

江北諸將中 只有李通清楚記載可以且戰且前 其餘諸將都未有明確擊破關羽既紀錄 可以推斷關羽絕北道其實頗為成功

兩邊都各懷鬼胎
但係孫權收地起碼都叫出師有名
劉備直情係臉都不要了

孫強劉弱，劉備當時冇得唔答應用借既名義取得荊州控制權。

其實已經冇可能和解到。孫權有法理基礎日日追數，而劉備就睬佢老尾。

不過站在孫權角度，即使江陵係孫家打番黎，佢點都要借。

輸家決定贏家
孫吳係贏左場交拎左荊州但係令南方2家再無反推北方曹魏既機會

諸第一次北伐都有機會取下雍涼，直指長安，係衰馬謖

除非孫吳食曬成個南方，否則吳蜀均冇贏面

拎到就有西涼兵+戰馬+前線補給基地

孫吳即使唔拎荊州 即使反推到曹魏 佢都唔會成為最強果個（比起蜀） 咁點解唔拎荊州先

2個弱家唔係聯合挖強家既地去擴大版圖反而係係另一個弱家手上搶地係咩玩法？
拎左先係可以有一時之快，但係自此2個弱家結冤仲點打

魚蛋論

孫吳拎左南郡幾十年都冇一次關羽的戰績

你試下從孫吳角度出發 唔好以為吳同蜀一定係同一個個體
即使孫吳唔搶荊州 可以三路伐魏 孫吳果面一定比蜀果兩路難打 1. 合肥易守難攻 2. 即使攻到 中原平坦無阻 之後孫吳軍隊一定比曹魏騎兵屌打
可能另一方面蜀漢發展順利 打到長安洛陽 但唔通蜀會分返一半地比孫吳？
呂蒙係白衣渡江前一早向孫權說明利害 證明搶荊州比北伐有利 因爲可以保住成條長江天險
所以話 即使孫劉聯盟不破 最大得益者只會係蜀漢 而孫吳地位都唔會有大變 只係最強既由魏變成蜀

你好似唔明魚蛋論點解
孫吳拎荊州絕對唔係損人不利己既做法
保障成條長江天險令佢成為三國入面國祚最長既國家

成條長江天險係要拎埋襄樊。魏/晉一直都可以順流而下。

東吳一直冇拎過長江天險，只係佢水軍夠強。

正確講法可以話係要連埋永安附近既長江流域
不過secure 到江陵 都保障到長江既整體防守

當年劉封做咩唔幫拖

所以咪輸家決定贏家

咁無計 每人都只會從自身利益出發

呢d未來黎啵

孟達個仆街

不過要就算偏安其實點計都同聯姻既劉議和合謀都易過同敵對既曹魏低頭

劉關張 四年內死哂

呢個要水師夠強先可以成立到。

三國睇過去戰國反而有"事一強以攻眾弱"囉

因為關羽條友太串柒柒
或
因為劉備密令

戰國個結果咪話你知"事一強以攻眾弱"個結果係弱嘅死晒囉

無人知
可能真係「山郡初附，未可動搖」

袁紹咪又係讓半臂都屌打曹操 最後咪又比人收皮

呢個決定係政治自殺

首先係救唔救到係5050，出左去又救唔到就仲大鑊。
第二係佢本身同關羽都有過節。

其實只要關羽帶埋佢北伐，留糜芳博士仁已經唔會有問題。

當然政治上劉封孟達完全冇出過去增援，真係同自殺冇分別。。。不過可能連劉封都冇諗過關羽會退唔到

劉封同孟達爭功，互相阻止對方出兵，結果兩邊都無派援軍
劉備向二人問罪時，孟達知道自己無後台，所以先偷偷地降魏

淨係諸葛亮5次北伐自出自入已經證明曹魏唔係無敵，蜀漢北伐亦令到魏國扣兵折將，更有經濟壓力。
而諸葛亮都知道國力差距會徐時間日漸增加，要打就要快，第一次北伐若能守住勝果取涼州隴西，就好大可能直取長安還於舊都完夢。
當然要統一就仲有好大變數

你覺得孫吳唔乘虛攻入，諸葛亮可能得雍涼而失巴蜀，北伐時蜀後方太虧，吳國又有陸遜丶朱然呢啲勁人，如果荊州不失，劉備可以北伐成功，但係冇咗荊州，又派兵畀人BBQ，南方要贏就只可能靠吳打入益州，三路並進。

關羽向佢求援唔係敗走麥城既時候 係圍攻襄樊既時候已經要求佢地增援

當其時劉封好似打緊上庸, 仲要有戰果. 如果唔係關死同孟達投降. 劉備真係入主中原

同埋劉封同關羽有咩過節 願聞其詳

過節就冇。佢係真係唔想出兵，因為佢的政治任務係監視孟達，同埋真係估唔到關羽會死。

最重要的過節就係當年收劉封做養子時，關羽是反對的。。。仲有劉封生性剛烈，你話佢同關羽可以相處得好好，基本上不可能。
不過劉封又應該唔會憎到想佢死。始終關羽亡佢都知自己等死

反對?有咩記載?

吳國對荊州係拎又死唔拎又死

自膠
演義黎，sor...

東吳玩野先輸姐蜀

失荊州係關羽自大，唔放吳在眼內
諗住周瑜死左就冇領兵人才，亦唔敢破盟，傾盡荊州兵力北伐
兵不厭詐，邊有得話邊方玩唔玩野
況且荊州呢舊肥豬肉個個都想要
只能講關羽戰略眼光同政治智慧遠唔及打仗才能

如果龐統冇死，荊州同蜀中就可以每邊一個軍師坐鎮
馬良當時係輔助關羽，但好似WFC左佢諫言
不過龐統／諸葛亮鎮唔鎮得住關羽就唔知啦，反正都係假設

關羽應該忌呂蒙。而且破盟一事早已發生過，當年冇人會相信孫劉同盟會長久。

關羽北伐沒有疏忽防範孫權西襲，只係衰人。士仁和糜芳二人只要堅持不出，呂蒙只能留下呂子明到此一遊。

至於關羽的對吳強硬外交係符合劉備意思，同埋要諗下孫權日日拎住借據黎嘈交，唔搵一個硬的人點得。

換做諸葛亮都會趁漢中大捷之勢攻打樊城，只係諸一定唔會放兩個同自己發生過矛盾的人守後方。

其實點解會咁神化關羽
睇返正史只係匹夫一個 水淹七軍都只不過係天災

係豬覺亮想佢死
有曬計謀

形勢大好，點諗到一野收皮

龐統唔死徐庶唔走一唔一統到

劉備=黃洋達

呂蒙既消息控制做得太好，近在咫尺的關羽拖左好耐先信後方出事，更何況遠在天邊的劉備。

關羽得三條路，一條係直接殺番去決一死戰。第二條係投降曹操，相信曹操會對佢加官進爵。第三條係向上庸方向逃向漢中。

佢偏偏on99慢慢回軍又派信使同呂蒙聯絡了解。春秋的吳王夫差尚知立刻殺回去或許有一線生機。

其實二哥本身有d雷.....叫一個同自己有牙齒印嘅人守後方擺明捉蟲入屎忽

btw 就算二哥唔北上都好 最多只係令蜀國唔會失荊州+維持領土極盛期 條命仔仲可吊長d

但一拖到後期都係無符 因為魏有一樣好屈機嘅冷兵器時代神器-精銳騎兵 一到左中原等山少平原多嘅戰場 蜀吳嘅步兵就只會被完全碾壓

再講 魏國承繼左自曹丞相時代開始就一直存在嘅超級治國系統 想當初曹丞相手上嘅中原之地其實同焦土差唔多(黃巾+群雄) 但都俾佢搞到有聲有色 大把老本係手

所以當你面對住一個可以將一舊垃圾玩到變千噸黃金嘅敵人果陣 只能夠講一句：無得玩～

如果能打下雍涼，就解決到冇養馬地果問題，更可替馬超果名招異族作戰。所以諸葛亮見荊州失，就勸劉備唔好掛住報復，拎左雍涼先，昔日劉邦兵出關中奠定江山，孫家日後只有降服。

但當時的蜀漢政權以荊州派為核心，荊州派系官員對反攻荊州有好大期望，加上東征前形勢對劉備其實叫有利。

第一，出師有名
第二，稱帝，聲勢大
第三，荊南蠻族素來親近行安撫政策的劉備
第四，荊州經歷劉表劉備統治多年，有人心，上至官紳下至平民，都同劉氏政權有關係。關羽失荊州仍戰之罪，非失人心。只要劉備殺入荊襄平原，同番屋企一樣。(孫吳要阻止漢軍兵抵江陵，並非懼攻防戰，係怕有劉備舊部通敵，以夷陵做防線其實係不智，因為若曹軍南下，數萬係防線既吳軍會立即崩潰。）

龐統死真係轉捩點黎

留名入黎學野

呢到學到既隨時隔一排用得番，年經黎。

永遠都有人覺得劉備諸葛亮係仆街 曹操係聖人

關羽之敗，在於所託非人。佢點會估到糜芳跟劉備咁多年都會不戰而降，同埋劉封呢個姪仔會抗命唔出兵？

其實就算失江陵，只要上庸發兵指向襄樊甚至更北嘅宛城，曹仁根本冇可能在斷援被圍仲要失去漢水控制權情況下守到幾耐，想有命就只能留死士打籠城戰，然後大軍退保宛城，因為宛城一失，許昌同洛陽都會同時受威脅。到時關羽控制住襄陽同漢水上游，呂蒙想同關羽決戰嘅勝算就會細好多。

之後再發展落去嘅結果，應該不外乎蜀軍出兵夷陵，吳軍撤出江陵退守江夏，然後雙方議和派會談，重新劃定雙方在荊州嘅管轄範圍。個人認為理想嘅情況，係吳國得荊南四郡同江夏，蜀漢得南郡襄陽同上庸三郡，既切合孫吳槍頭對內勁過對外，專搵異民族著數嘅作風，亦可以將荊州對魏戰線完全推俾蜀漢打晒。

符合啲中二病人要attention seeking
三個都係一代神人 當然再比落去既話劉備要次一級

巴打所言甚是
二哥睇錯人係死症 呢頭屌人老母嗰頭將守後方重任交比兩個冇見慣大場面既人，一錯
二，過份自信，自以為所謂防線滴水不漏，睇呂蒙白衣渡江成功突襲就知呢條防線水份唔少
然後就一子錯滿盤皆落索咁輸落去 淪落到比馬忠呢啲二打六收佢皮

邊個話曹操係聖人？

關羽以為隔江對吳一線屬於後方係疏忽，劉備帶晒荊蜀嘅將才去打漢中而唔留多幾個人俾關羽係另一個問題。

以江陵嘅戰略地位，要搵個熟路又有經驗嘅荊州派將軍駐守，一定係數魏延同黃忠，但又需要佢地在漢中前線作戰，佢地之下已經冇乜人有資格擔起咁重責任。就算我唔信啲咩陰謀論，劉備對關羽兵敗而負嘅責任都唔會細得去邊。

果時魏國援兵（徐晃）已到 關羽一直都唔係十拿九穩

因為人唔多，所以關羽搵左國舅爺，點諗到佢跟左劉備咁多年都會不戰而降。

徐晃急行軍連破關羽，關大軍銳氣已挫。所以，我唔明佢等緊咩。如果劉封孟達直指南陽阻擊援軍都叫有得打，但明明比人拒絕左。

呂蒙唔夠時間逐個破烽火台之餘仲要突襲入城，所以佢只能玩游說。士仁糜芳拒絕既話，呂蒙真係要走。

蜀都搞唔掂本身入面兩派D人既矛盾
諸葛亮唔死都遲早自爆

我就覺得根本既問題
係隆中對出現漏洞

先取荊州，再取益州，
最後東和孫權，兩路北伐。

先唔理之前有巴打講荊州一路北伐難唔難先，
而係東和孫權呢樣野係咪真係得？

長久以來孫權對荊州志在必得
加上係利害權衡下，人既野話變就變。
哥時劉備得漢中，形勢咁好，人地孫權實眼紅

魏強，孫劉聯盟
而家蜀強一時，孫曹一度聯盟，都好合理
所以無論點，孫權點都打荊州

而家關羽傻仔一路北伐，開頭係勁既，但後勁不繼，實睇準呢個機會啦。

所以
北伐既條件係
劉備關羽都準備好，魏國開始內亂，留足夠力量防東吳。

關羽北伐，一個條件都唔足

劉備同諸葛亮可以靠個人威信收服到東川派班大族，係得益州人冇乜機會出人頭地，所以個矛盾等到蔣琬主政先開始浮現。

所以最致命打擊係上庸冇按要求出擊。事實上劉封孟達根本唔需要真係攻打宛城，只要進入南陽作勢包圍治所，去襄陽嘅援軍就要考慮會唔會連自己嘅退路都被打斷。

劉備時代已經有提拔益州本土人士既事例 馬忠就係一例

所謂矛盾係指?
我認為矛盾只有對北伐既態度 譙周張翼等都唔反對北伐 只係反對過度北伐 而呢個唔算係咩大矛盾

唔先拿下襄樊地區，日後曹魏只需一上將固守樊城，關羽發十萬大軍都冇用。

關羽冇可能諗住直接入中原。

睇完大家d comment真係好有衝動Down返個三11 加強版嚟玩 但可惜上網都搵吾到

襄樊要拎 都要睇下周圍有無危機
東吳仲係到虎視眈眈 佢就驕傲睇低人

由劉備入蜀到諸葛亮病逝時東川人得到嘅待遇相比，王平、李恢、馬忠等人已經係益州本土派官位最高果幾個。係到諸葛亮死後，好似張嶷、張翼、譙周、羅憲、郤正、句扶呢班先開始陸續上位。

與其話益州派反對北伐，不如話由劉璋年代到姜維繼任大司馬掌兵呢幾十年來，每逢打仗都係搵益州人來埋單，所以當朝中本土派勢力抬頭時，自然有牙力可以抗衡北伐政策，而姜維嘅北伐方略亦有因而調整。因為每次想出兵都召集唔到幾多兵馬，於是放棄諸葛亮以大軍越過祁山出秦嶺嘅戰略，改為與羌人修好，借道同借人運糧進攻更偏遠嘅隴西，令魏國無法有效控制雍涼二州。既無需花費人力物力管理佔領地，又可以用到當地資源。雖然冇乜大戰果，但起碼保得住蜀漢江山30年。

留名學習

荊州唔係無軍師 (其實用文臣稱呼比較好)
有馬良 王甫 王甫能力為何難以判斷 但馬良有白眉最良既美譽 就算唔係張良 亦係陳平

我覺得唔需將龐統既重要性講到咁高 唔可以因為佢早死而否定佢既能力 但都唔洗將蜀漢之後既浮沉都誇張咁講成係因為龐統

王甫其實係益州人，佢係隨軍征吳時在夷陵陣亡，跳樓死係演義情節

我只係講過佢當時係荊州其中一個文臣 無提過跳樓...?

佢一生大部分時間都在益州，劉備入蜀後任命佢做綿竹令，佢在荊州嘅時間應該少之又少。

要數荊州出名嘅文官，二馬之外仲有伊藉、陳震、鄧芝、蔣琬，同埋降吳之後步步高陞嘅潘濬。

我意思係同關羽一齊係荊州既文臣

王甫有「還為荊州議曹從事。」既紀錄

屯兵沓中，差d屋企都番唔到。

佢返去隨時拔兵權殺頭，帶住三萬人可以在沓中屯田大半年，靠果度啲小麥養住隊兵。之後回防劍門關可以守到鍾會十幾萬大軍進退不得，幾近糧絕。唔係有鄧艾偷襲綿竹嚇到劉禪投降的話，魏軍好難揹住咁大隊人馬深入敵境打消耗戰。

諸葛緒冇啦啦讓路姜維先撤回劍閣。

不過，要怪都怪，朝廷將丞相的漢中部署改曬。對魏軍入侵先後做左幾次錯的戰略，就連諸葛瞻都犯下嚴重戰略錯誤。即使姜維順利回防劍閣，都招致敗局。

而且，姜維有合謀刺費之嫌，又與黃皓正面衝突，姜維唔避難唔得。

諸葛緒係雍州刺史，佢抽走3萬人南下基本上同將整個雍州撤防無異。沓中以北就係隴西治所狄道，諸葛緒收錯情報俾疑兵嚇親調頭係佢蠢同怕揹鑊之故。

事實上在姜維繼任大司馬之後，成個防守戰略都冇根本性改變，以往諸葛亮將大本營設在漢中，在境內佈疑兵引敵軍在山岳地區滯留，然後在敵方補給不便軍心漸散時給予全力打擊，費禕同王平在興勢山之戰都係用差唔多方法擊退曹爽。本身姜維嘅部署類同但更徹底，只留蔣斌、柳隱固守漢、樂兩城不出，亦屯積足夠儲糧打持久戰，靠陽安關天險阻截魏軍，等對方糧盡被迫撤退時大舉出擊，魏軍十幾萬人在斷糧斷退路又已經深入敵境情況下好容易潰散，到時係可以一網打盡。即使估計唔到蔣舒獻關投降，姜維退守劍門關結果都係差唔多。

諸葛亮時蜀軍主力部署於漢中前線防守。

蔣費時主力改屯於涪城及漢壽，魏軍若南下，漢中蜀軍固守陽平，漢，樂，待涪城蜀軍北上。

姜維就將數萬主力深入隴西沓中，進可侵襲雍州，若魏軍南下可與漢中守軍夾擊。但呢個係一個過分樂觀的軍事部署，你識咁諗對方都識咁諗。

諸葛緒率軍北上其實都合情理，若鐘會軍主力短期內不能攻下漢中，自涪城的蜀軍北上，此時若雍涼比姜維搞亂，諸葛緒會被問罪，佢對鄧艾同埋鐘會都唔信任，最後打亂伐蜀部署。

姜維因陽平已失，唯有與北上的主力駐守劍閣(好聰明)，鐘會鄧艾只對漢樂二城圍困就將主力南下，萬一好似上次興勢山咁魏軍久久不能下劍閣，已經深入的魏軍可以番到雍涼既我諗唔到三成。

師兄正論。

鍾會打算用鄧艾諸葛緒以兩倍兵力夾擊姜維，某程度上係想將姜維同鄧艾綁定在沓中，然後將平蜀嘅功勞歸到佢頭上。計劃失敗，淨係解除諸葛緒兵權已經算鍾會仁慈。

其實蔣費主政時，蜀漢尚有王平、張嶷、馬忠、夏侯霸等將才，去到姜維避走沓中時，朝中除左廖化、張翼呢兩個老將外，剩低董厥、胡濟、閻宇、諸葛瞻等唔係庸才就係冇經驗。如果鄧艾攀山涉水之後在江油被迎擊，唔止佢果3萬人實死冇生，劍門關前果十幾萬人睇怕都凍過水。

諸葛瞻若聽黃崇之言，鄧艾都難入平原，姜維自會分兵包抄。因此，蜀漢滅亡正如果位師兄講，係幾個戰略錯誤加埋一齊。

至於北伐基地南移之說，就算睇史書都未必睇到，一般人唔會知，就三國post而言，呢到討論算幾高質。

移軍涪城原先係蔣當政時覺得西北用兵效率唔大，想改攻上庸先咁做，但蔣等唔到出征就死左。

費禕當政時未有即時改動，同埋佢當政無耐曹爽以為漢中因主力移動空虛就伐蜀，結果王平以少兵固守，魏軍過不到興勢山，費褘自涪城調軍北上，興勢大捷對費禕而言係佢得意之作，因為諸葛亮死後無人有此大捷。對於以涪城為基地，佢覺得可以繼續。因為，費褘係一個保守的人。雖然佢以涪城為基地，但未有延續蔣時代向東發展的方針，更加多次ban左姜維建議的北伐。當費禕開府漢壽時候，費褘被一個姜維招降的魏人刺殺。

姜維的部署其實似係設計一個埋伏圈比魏軍，其實我唔buy，但軍事要同政治一齊講，佢呢個部署算係奇葩，因為佢被君主猜忌之下都玩到呢個幾奸既部署，後世都好難搵咁既例子。

東吳就一直係到既，冇可能一直都係咁。

再說，關已經就佢的位置做左最好的決定，這不是一個睇輕對手的人會做既部署。由烽火台到城池的距離，我可以肯定唔短，而且設峰火台的行動係逼吳軍不可以帶攻城器明刀明槍行動，仲要在半夜行動，當吳軍的偽裝商隊逐個據點爆而到達城下，城池係關左門。

否則，直接殺入去城一定好過寫信打草驚蛇。

蔣琬缺乏諸葛亮得天獨厚嘅精神領袖地方，想靠伐魏建立個人威望無可厚非。不過溯漢水出上庸嘅方略其實風險大實效小，只要守軍堅守不出，蜀軍既無法前進，退亦要逆流而上，無異於陷自己於死地，相信難以獲得支持。加上佢冇足夠能力包攬朝政軍事，壓力過大之下同諸葛亮一樣捱唔到幾年。軍事上佢尚有王平馬忠姜維可以交託，朝內尚書令董允病重，只能將實權提早交付予費禕，埋下後來陳祗黃皓上位，皇權重掌朝政，軍政正式分家的伏線，之後再無劉禪之下一人獨大的情況出現。

費禕以文官身分掌軍權，想一改過往廿年勞師動眾嘅情況亦非不可。興勢一戰令佢獲得朝野信任，更鞏固佢專注內政減少興兵之心。但事實上當時環境偏偏係最適合北伐嘅時機，曹爽敗退後冇耐就發生高平陵之變，緊接著係壽春三叛，就算係邊防守將都難免會人心惶惶。姜維屢次請戰，費禕只批一萬兵馬，連維持補給線都做唔到，會怨恨費禕拖後腳亦不足為奇。即使我唔認為姜維會咁低章借降將之手殺人，但難保佢知情而任由事件發生。

政治手腕不外乎互相利用，陳祗嘅出現無疑加劇姜維同費禕嘅矛盾，佢既需要成為姜維在朝中嘅支持者去制衡費禕，有事時又可以將責任推返去姜維身上，自己就可以左右逢源撈取政治籌碼，在得到劉禪信任之下把持朝政。姜維想北伐要借陳祗之手在朝中開綠燈，但亦間接導致日後寵臣把持朝政，自己被權鬥反噬，被迫引兵去沓中屯田避禍嘅局面。

睇得再闊啲，姜維即使功高震主，但蜀國內軍事上無出其右，所以即使閻宇諸葛瞻多番要求撤換姜維皆不得要領。魏國方面，鄧艾出身寒門又以文官出仕，本來就不受重用，多得姜維多次入寇俾佢表現機會先可以同郭淮、陳泰一齊坐鎮一方。點知稍一貪功，即使獲得滅蜀首功都要被問罪，仲要死於亂軍之中，可謂得不償失。論養寇自重，始終係佢老細司馬懿厲害。

鄧艾係遇著個仆街仔鍾會姐

司馬懿係真係打唔贏 唔算養寇自重掛?

司馬懿比諸葛亮打怕左（諸葛亮反追擊的成功率幾乎百分百），逢蜀軍出，必採固守應之。

只係司馬懿與諸葛亮對陣渭水顯得極其消極，令蜀軍用屯田解決一直存在的糧草問題（是故魏延認為丞相死後不必撤軍）。

上木巴打同趙氏巴打既討論係三國post中難得一見既高質 強帖留多次名

司馬懿係河內人，背景並不如穎川及瑯琊名士派系咁顯赫，想上位除左靠地方政績，最快當然係靠戰功。

戰術上或者係諸葛亮勝一籌，但戰略上只係均勢甚至輸返轉頭，失街亭已經係一例。司馬懿在曹操安排下在雍涼關中一帶處理水利同屯田事務多年，儲糧多到可以在關東糧荒時運五百萬斛粟入洛陽，有資本同諸葛亮打持久戰。陣前食一兩場敗仗，然後深溝高壘而不戰，到蜀軍糧盡自然要走，被攻佔嘅地方可以之後收返，以逸待勞下損失可以減到最低。

當然，有時有啲損失可以避免，點解明知孔明退兵必有所準備都要張郃孤軍追擊，箇中原因可以自行解讀。

到諸葛亮離世，司馬懿回朝時，不但權傾朝野，連上一輩名士都死得七七八八。之後討伐王淩、夷曹爽三族，都再無人可以制衡佢嘅權力。

失街亭唔關司馬懿事掛?第一次北伐諸葛亮對上既係曹真張郃 第二次郝昭 第三次郭淮 只有第四次同第五次對上司馬懿

睇番第四次北伐 司馬懿確實係打持久戰 但前提係佢已經輸到仆街
漢晉春秋「亮圍祁山，...亮使魏延、高翔、吳班赴拒，大破之，獲甲首三千級，玄鎧五千領，角弩三千一百張，宣王還保營。」
篇野太長 COPY唔到

諸葛亮先圍祁山 司馬懿留四千兵守上邽 餘軍奔赴祈山 點知諸葛亮掉返轉行 奇襲上邽 呢個時侯司馬懿先仆倒咁跑返上邽 想搵諸葛亮打架 係上邽之東遇到 但又唔肯迎戰 後來係部下壓力下不得已出戰 最後張郃打唔過王平 自己帶一軍攻諸葛亮又打輸 只好唔出戰

呢到好明顯睇到諸葛亮戰術上大勝司馬懿 偏偏第4次北伐撞正李嚴玩野 (其實都唔怪得晒佢 落雨呢D野)

至於你話戰略上 呢D係先天既缺陷 畢竟好似陳壽咁講
「而所與對敵，或值人傑，加眾寡不侔，攻守異體，故雖連年動眾，未能有克。」
攻守有別 加之國力之差 諸葛亮又非韓信此等超超超一流名將 戰略失敗也是情理之中

司馬懿真正掌權應為正始之變之後 諸葛亮死後司馬懿雖有戰功 但好快明帝死後就比曹爽玩野架空

三國最on9既就係吳國出賣蜀國
聯魏打蜀
個刻注定左吳蜀都要收皮

呢一點就要估吓吳係以咩目的去做啦，如果佢目的係單純為咗抗魏嘅話，咁當然一定要聯蜀先夠打，但問題係佢要為自己國家考量

萬一比關羽打上許昌，另一邊蜀軍取到西涼嘅話，成個形勢就掉轉，蜀國由勢力最弱變到高過吳，到時以劉備賴皮嘅性格更加唔會還荊州比你，吳國就永遠都發唔到圍，仲要變到受制於其餘兩國，情況被動

所以佢咁樣打蜀又冇話唔啱嘅，始終打仗就係要為自己國家利益為上

早在孔明北伐之前，司馬懿一直於關中京兆至雍州上邽南安天水一帶處理軍屯冶鐵嘅事，之後調任淮南去治水，以宛城為治所，曾經成功在江夏阻擊吳軍，急襲上庸擊殺孟達。

街亭之戰爆發前，曹叡移駕長安督師，隨行應該起碼有曹真郭淮兩人，前線領軍就係張郃。當時司馬懿可能仍然駐屯宛城，我查書睇到下面一段:

《晉書·宣帝紀》：(太和)四年(230年)，遷大將軍，加大都督、假黃鉞，與曹真伐蜀。帝自西城斫山開道，水陸並進，泝沔而上，至於朐䏰，拔其新豐縣。軍次丹口，遇雨，班師......天子曰：「西方有事，非君莫可付者。」乃使帝西屯長安，都督雍、梁二州諸軍事，統車騎將軍張郃、後將軍費曜、征蜀護軍戴淩、雍州刺史郭淮等討亮。

街亭對戰後，司馬懿移防長安，函谷關以西由佢睇晒，即使未係好似之後咁同諸葛亮兩陣對圓，亦有份在後方督師。

事實上秦嶺本來就係魏蜀之間最好嘅天然屏障，雙方要進攻都好容易斷糧斷補給，諸葛亮要度身訂造運送工具亦係希望克服呢個大難題，而佢幾次軍事行動亦係針對補給問題所制訂嘅戰略。守街亭、攻天水南安係為確保隴西控制在手上，成為進攻雍州關中嘅橋頭堡；攻陳倉係因為果度係大糧倉，亦係進入關中咽喉位置；越過斜谷出五丈原係想直指三輔，因為五丈原背後就係扶風郡，附近係渭水相連嘅平原地帶，易於運輸。

======================

司馬懿性格上同德川家康有啲似，都係好忍得。佢可以在曹操面前扮勤力，可以在西路軍諸將面前忍到諸葛亮送佢女裝，可以在曹爽李勝面前扮懵扮病，就係為左可以成就大事。

高質post

點解要推張郃去死？

陰謀論係張郃是唯一資歷高過佢，而仲在生既老將

但佢死左都少個人用黎對抗蜀

司馬家有自己提拔嘅嫡系將領，鄧艾、王基都係當中表表者。雖然張郃的官位與經驗難有人即時替補，要固守秦嶺一線仍然綽綽有餘。

如果天下無事，張郃會因功晉升，而且佢並非出身世家，不受曹氏猜忌，又受恩於魏，其功績和忠心必被授予更高的軍職。

而且，張郃未調入西北前長駐南陽防吳，又曾為袁紹部下係河北作戰。西北，北方，南方，佢都玩曬。

反而夏侯霸夏侯玄之類，冇咩好驚

我覺得正始之變係司馬懿為自保做出既行為 佢本人未必有反心 司馬師 司馬昭先有 就算佢有 我唔認為佢打從諸葛亮北伐既時候就想害死張郃 害死張郃係佢自己on9 only

司馬懿比曹爽逼入絕路，不可能唔政變，就算佢明知輸都會政變。

因為曹爽拜完山番去見到佢未死一定起疑。

就算佢肯自殺，失去司馬懿的司馬氏，再想係朝廷上有一席位唔易。

曹魏中後期有此資歷又未死既，真係得張郃。

司馬懿滅公孫淵時，先叫做集齊。

其實關羽當其時有無軍師係身邊？

高平陵之變前曹爽利用大將軍職權架空司馬懿有好幾年，連朝中群臣包括蔣濟、高柔呢班大老都有怨言，先會令呢個針對宗室嘅政變可以順利成事。

事情嘅發展可以有好多變化，司馬懿派人控制中護軍令其不至於倒向曹爽，又有蔣濟陳泰許允等人天真到相信司馬懿願意饒曹爽一命。如果曹爽帶埋曹芳急奔許昌，駐守淮南嘅王淩令狐愚係可以第一時間起兵勤王，到時難免會演變成全面內戰。

又，在曹操去世後，武衛營同禁軍逐漸由曹操同皇帝嘅私人衛隊發展成聽命於朝廷嘅軍事架構，唔再從屬於個人，呢項由曹丕年代開始，曹真曹爽兩父子一直推行嘅軍事改革，其實間接令曹爽一開始就輸一半。如果武衛營直接在洛陽發難，司馬家三父子只怕會被紮到隻糭咁等曹爽返來發落。

講到尾，曹爽唔on99仲信個扮懵老野返洛陽投降都仲55波